大家仲記唔記得陳伯？

大家仲記唔記得陳伯

粉嶺北清拆馬屎埔村民提覆核被駁回 官：寮屋霸佔官地非私有財產不受保障

針對古洞北及粉嶺北新發展區首階段發展計劃，發展局前年8月公布清拆行‍動的特惠補償及安置安排。馬屎埔村民「陳伯」陳基裘不滿政府沒有向寮屋住戶作應得賠償，去年入稟高等法院申請司法覆核。法官周家明今（30日）頒下判辭，表示寮屋霸佔官地，不屬於《基本法》保障的私有財產，遂駁回司法覆核許可。

根據發展局的補償方案，已登記或持牌寮屋住戶可獲安置到公‍屋或房協屋邨，以及分發搬遷津貼。至於不符合安置資格的寮屋住戶，則按居住面積獲得「核准特惠津貼」。

判辭指出，陳基裘認為寮屋屬私‍有財產，政府沒有為寮屋住戶提供應得補償，不符合《基本法》第6條關於私有財產權的規定。周官反駁稱，政府收地須向土地擁有人提供法定補償，但毋須向不符合政府土地契約條款的土地作賠償；即使寮屋住戶已向政府登記，寮屋本質上仍屬非法或違反地契，並無合法業權，所以不屬於《基本法》保障的私有財產。

陳基裘表示，棕地作業者的特惠津貼按面積計算，農民的青苗補償則基於種植情況，質疑造成不公。惟周官認為，政府因應不同行業性質制訂補償，將兩個行業直接比‍較並不恰當，而且陳基裘並非受清拆影響的農民，沒有利害關‍係入稟司法覆核。

周官又指出，陳基裘從2015‍年起租住公屋，不符合「核‍准特惠津貼」的資格，而雖然政府以往向菜園村居民作補償時，入住公屋的寮屋戶也能受惠，但每個發展方案有其獨特性，政‍府無責‍任將過往的安排用於所有發展項‍目。基於本宗司法覆核沒有可作合理爭辯之處，周官拒批司法覆核許可。

然後，仆街正苦竟然向佢老人家 追返堂費

馬屎埔村民提覆核敗訴毋須付訟費 律政司申改訟費命令被拒
馬屎埔村民、人稱「陳伯」陳基裘不滿發展局在新界東北發展計劃中，沒有向寮屋住戶作出應得的賠償，提司法覆核但被判敗訴，法官當時沒有作出訟費命令，但律政認為應由陳基裘支付，要求法庭更改訟費命令。法官周家明今（10日）頒下書面判辭，拒絕律政司申請。

判辭提及，政府一方指出，法官未充分解釋不命令陳基裘支付訟費的理據，法官周家明反駁稱，法庭沒有責任解釋訟費命令的背後原因，命令全屬法庭的絕對決定，除非有特別或不尋常的情況，否則不會隨便行使酌情權更改。

政府一方又指出，陳基裘的司法覆核缺乏理據，而且延誤處理申請。周官認為，本案源於政府在新界東北發展區的收地計劃，對很多居民造成影響，陳基裘提出申請的理據非瑣碎無聊或毫無根據，加上他年逾七旬，務農工作因政府的發展而大受影響。周官考慮種種因素後，認為本案並沒有特殊因素更改訟費命令，拒絕律政司的申請。

好在無事

人有事就好

*冇